\documentclass{article}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}


\title{Moja pierwsza praca w \LaTeX }
\author{Viktoriya Gerus}


\begin{document}
\maketitle

\newpage

\begin{abstract}
   	 Zawiera stronę tytułową (Imię i nazwisko, tytuł pracy, data). 
	 Zawiera streszczenie pracy. 
	 Co najmniej 5 stron spójnego tekstu (Czyli dwa rozdziały podzielony na sekcję i podsekcję). 
	 Posiada odpowiednie formatowanie tekstu (nie tylko raz) czyli m.in pogrubienia, podkreślenia itd. 
	 Posiada zastosowany tryb matematyczny w LaTeX (nie tylko raz). 
	 Posiada co najmniej dwa rysunki, w tym jeden ma być skomponowany z tekstem. 
	 Posiada tabelę odnosząca się do tekstu z artykułu. 
	 Posiada odwołanie się w tekście do powstałych rysunków oraz tabeli (na przykład w podsumowaniu).
	 Posiada bibliografię (wpisaną ręcznie) i odwołania się do niej w artykule. 
	 Ma odpowiedni styl pracy - ułożenie tesktu, stron itd, spis treści, rysunków, tabel itd. 
\end{abstract}

\newpage

\tableofcontents

\newpage
\part{Czy mogę pić kawę podczas choroby?}
Lekarze zalecają powstrzymanie się od przyjmowania pachnącego i orzeźwiającego napoju w okresie przeziębienia. Uważają, że podczas leczenia dolegliwości wirusowych kawa nie przyniesie organizmowi żadnej korzyści, ale w jej mocy leży komplikowanie pracy układu naczyniowo-sercowego.
Ponadto napój może wywołać reakcję alergiczną, nawet jeśli wcześniej jej nie zaobserwowano. Osłabiona odporność może reagować wysypką i łzawieniem oczu. Co ciekawe, podczas ARVI katar i zaczerwienienie powiek są nie mniej powszechne niż przy alergiach. Dlatego możesz nie zauważyć objawów reakcji alergicznej na czas.
\section{Kawa od choroby?}
Nie spiesz się jednak z rezygnacją z filiżanki kawy przy pierwszych alarmujących „dzwonkach”, które wskazują na przeziębienie. Jeśli nie masz problemów z sercem i reakcji alergicznych, możesz od czasu do czasu zafundować sobie drinka. Ale to nie powinien być zwykły napój, który zwykle pijesz rano, ale specjalna opcja przeciw przeziębieniu.
Recepturę napoju należy uzupełnić o składniki, które wzmacniają działanie leczniczego eliksiru. Bardzo ważne jest, aby do parzenia kawy używać wyłącznie naturalnego produktu. Surogat sublimowany lub pudrowy nie zadziała. Ponieważ jest to kawa wysokiej jakości, która zawiera niezastąpione substancje biologicznie czynne.


\begin{tabular}{lr|c} 

rodzaj & zestaw\\\hline
Kawa z kardamonem & kardamon\\
Kawa z cynamonem & cynamon\\
Kawa z anyżem gwiazdkowym  & anyz\\
Kawa z plasterkiem cytryny i łyżeczką miodu & cytryna i miod
\end{tabular}


\begin{itemize}
\item Kawa z kardamonem. Przyprawa ta jest często dodawana do pachnących mieszanek przeciw przeziębieniom. Jego ziarna wzmacniają pracę układu naczyniowo-sercowego oraz stymulują układ odpornościowy.
 \item Kawa z cynamonem. Słaba kawa z przyprawami szczególnie przyda się we wczesnych stadiach przeziębienia. Również kawę z cynamonem można bezpiecznie spożywać po spadku temperatury w celu zgromadzenia wewnętrznych rezerw organizmu.
\item Kawa z anyżem gwiazdkowym. Anyż gwiaździsty (inna nazwa przyprawy) jest często używany w mieszankach na kaszel. Anyż gwiaździsty ułatwia oddychanie i ma właściwości wykrztuśne.
\item Kawa z plasterkiem cytryny i łyżeczką miodu. Taki napój bardzo pomaga przy niskiej temperaturze (łagodzi bóle głowy). Ponadto zmniejsza katar, łagodzi obrzęki nosogardzieli i udrażnia oskrzela. Miód ma właściwości przeciwzapalne i antybakteryjne. Właśnie przygotowując kawę z cytryną i miodem nie zapominajmy, że słodzik dodaje się do schłodzonego, a nie gorącego napoju.
\includegraphics[bb = 0 0 20 90, scale=0.2]{latex.eps}
\end{itemize}


\subsection{Przepis na kawę od bólu gardła}
Jeśli pierwsze objawy przeziębienia rozszerzyły się na gardło (pojawia się podrażnienie, ból lub mrowienie), zaleca się przygotowanie eliksiru według następującej receptury:
\begin{enumerate}
\item Wsyp drobno zmieloną kawę do szklanki wody. Doprowadź mieszaninę do wrzenia.
\item Następnie zdejmij cezve z ognia i odstaw kawę na 2-3 minuty. Dodaj 0,5 łyżeczki do Turka. wysokiej jakości masło, szczypta soli i ostra czerwona papryka. Umieść pojemnik z powrotem w ogniu i ponownie zagotuj napój.
\end{enumerate}


\textbf{ Ostrzeżenie: } ponieważ napój ma działanie pobudzające, a podczas choroby należy się wysypiać, nie zaleca się picia napoju bezpośrednio 2-4 godziny przed snem.

\part{Matematyka wyższa dla studentów, czyli od czego zacząć?}
Sterta okropnych wzorów, podręczniki matematyki wyższej, które się otwiera i natychmiast zamyka, bolesne poszukiwanie rozwiązania pozornie bardzo prostego problemu. Dam ci kilka bardzo ważnych rad. Na sprawdzianach, egzaminach z nauk ścisłych i przyrodniczych \textit{BARDZO WAŻNE JEST COŚ ZROZUMIEĆ}. Pamiętaj, \textit{PRZYNAJMNIEJ COŚ}. Druga ważna rada to \textit{PRZYCHODZIĆ NA WYKŁADY}, nawet jeśli jest ich niewiele.
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.2]{math.eps}
\end{figure}

\section{Aby skutecznie rozwiązywać problemy z matematyki wyższej, MUSISZ:}
\begin{itemize}
\item Wiedzieć, jak dodawać, odejmować, mnożyć i dzielić.
\item Od przestawienia warunków - suma się nie zmienia:
$a + b = b + a$
\item Od przestawienia czynników – produkt się nie zmienia
$a * b = b * a$
\item Pamiętaj, co to jest stopień
$25 = 5^2$ 
\item Pamiętaj, co to jest równanie
$y = ax^2 + bx + c$
\end{itemize}
\subsection{Co dalej?}
Ponadto wskazane jest studiowanie / powtarzanie podstaw „trzech filarów” wyższej matematyki:
\begin{enumerate}
\item algebra (artykuły o zbiorach i równaniach);
\item geometria analityczna (lekcja wprowadzająca o wektorach);
\item analiza matematyczna (granice, pochodne i wspomniany artykuł o grafach).
\end{enumerate}

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{data.bib}


\end{document}